
\subsection{Electronic Mail}
%auf thunderbird umschreiben!
Der Loginname des Benutzerservers bildet den ersten Teil der \glossar
E-Mail--Adresse, welche dann folgenderma"sen aussieht:
\url{loginname@schunter.etc.tu-bs.de}
Um die Merkbarkeit zu vereinfachen, wird au"serdem ein Mail--Alias der Form
\url{Vorname.Nachname@schunter.etc.tu-bs.de} eingerichtet. Umlaute werden zu
ae, oe, ue usw.  Standardmäßig werden die Emails an die bei der
Anmeldung angegbene Emailadresse gesendet. Möchte man diese Adresse
ändern, ist die Datei \texttt{.forward} auf den Benutzerserver zu bearbeiten.
Möchte man den Zugang über das SchunterNet nutzen, ist sie zu entfernen.
Mehr Informationen zum Arbeiten auf den Benutzerserver unter
\ref{benutzerserver} auf \pageref{benutzerserver}.\\\\
Zum Senden und Empfangen von E-Mail im SchunterNet sind nach Entfernen
der \texttt{.forward} noch einige Einstellungen notwendig. Dazu geht man z.B. unter
Thunderbird wie folgt vor:

\fbox{Bearbeiten} $\Rightarrow$ \fbox{Einstellungen} $\Rightarrow$
\fbox{Konten} $\Rightarrow$ \fbox{Konto hinzufügen:} $\Rightarrow$
\mbox{E-Mail-Konto} $\Rightarrow$ \fbox{E-Mail-Adresse}
\mbox{\url{Vorname.Nachname@schunternet.de}} $\Rightarrow$ \fbox{POP|IMAP}
$\Rightarrow$ \fbox{Posteingang-Server}
\mbox{\url{pop.schunter.etc.tu-bs.de | imap.schunter.etc.tu-bs.de}}
$\Rightarrow$ \fbox{Postausgang-Server (SMTP)}
\mbox{\url{mail.schunter.etc.tu-bs.de}} $\Rightarrow$ \fbox{Benutzername}
\mbox{\url{loginname@schunter.etc.tu-bs.de}}\\
 Ob man POP oder IMAP wählt, ist im Prinzip egal, der Unterschied ist,
dass bei IMAP alle Emails auf den Server bleiben, inklusive der
Ordnerstruktur. Auf diese kann dann auch via Webmail unter
\url{https://www.schunter.etc.tu-bs.de/squirrelmail} zugreifen. 
Nun muss man noch eine Kontobezeichnung wählen und auf ,,Fertig
stellen'' klicken. Danach kann dann das Emailprogramm genutzt werden.
Bei anderen Emailprogrammen ist die Einrichtung ähnlich. 
Zur Sicherheit bei Email sieh auch noch \ref{viren} und \ref{passwort}.


\subsubsection*{Wie komme ich an meine E-Mail in der Uni?}

Mehrere E-Mail--Adressen bei verschiedenen Service--Providern zu haben, ist
keine Seltenheit mehr. Daraus erw"achst die Frage, wie es m"oglich ist, alle
\glossar E-Mails von einem einzigen Arbeitsplatz aus abzurufen und zu
bearbeiten. Dabei gibt es grunds"atzlich zwei Strategien. 

\begin{enumerate}
  \item S"amtliche \glossar E-Mail wird zun"achst automatisch an eine einzige
    Adresse weitergeleitet und auf dem empfangenden \glossar Server gesammelt
    zwischengelagert. Von dort kann sie auf einmal abgerufen werden. 
  \item Die \glossar E-Mail bleibt auf dem\glossar  Server, der zu der
    jeweiligen Adresse geh"ort. Der Arbeitsplatzrechner muss dann immer von
    mehreren \glossar Servern die \glossar E-Mail abholen.
\end{enumerate} 

Die erste Methode kann dadurch eingeschr"ankt werden, da"s man als normaler
Benutzer nicht auf allen \glossar Serversystemen die M"oglichkeit hat, eine
automatische Weiterleitung der \glossar E-Mail zu veranlassen. Die zweite
M"oglichkeit bereitet Probleme, wenn die Software auf dem Arbeitsplatzrechner
nicht darauf ausgerichtet ist, von mehr als einem \glossar Server \glossar
E-Mail abzurufen. Folgende Beispiele sollen helfen, das richtige Verfahren zu
w"ahlen. Die Mail--Adresse im Wohnheim sei \url{loginname@schunter.etc.tu-bs.de}.

\paragraph*{Forwarding ins Wohnheim (1.Strategie)}

%Angenommen, es besteht ein zweiter \glossar Account auf den \glossar
%UNIX--Systemen im Hochschulnetz (Institute etc.). Dann kann auf den dortigen
%\glossar UNIX--Systemen eine Datei mit Namen "`\path{.forward}"' angelegt
%werden, die die Adresse im Wohnheim enth"alt (z.B. mit dem Kommando: \texttt{\#
%  echo \url{loginname@schunter.etc.tu-bs.de} > .forward}). S"amtliche \glossar E-Mail
%an die Hochschul--Adresse wird dann an das Wohnheim weitergeleitet und kann
%dort zusammen mit der restlichen \glossar E-Mail abgerufen werden. Leider
%funktioniert das seit der Umstellung auf das Filesystem afs im Rechenzentrum
%nicht mehr.

Der an der TU vergebene Mailalias der Form \url{V.Nachname@tu-bs.de} kann
direkt auf den Wohnheimserver umgeleitet werden. Dies kann jeder "uber den
Benutzerdatendienst des IT--Zentrums der TU--Braunschweig
(\url{https://www2.tu-bs.de/it/services/benutzer/bdd}) selbst erledigen.

Zun"achst meldet man sich "uber den Link "`LOGIN"' mit dem RZ--login
("ublicherweise eine y--Nummer) an. Dann f"uhrt ein Klick auf den gelben
Button im Feld "`Mailbox"' zu einem "Anderungsformular f"ur die
Mailadresse. Dort wird z.B. die Mail--Adresse
"`\url{loginname@schunter.etc.tu-bs.de}"' eingegeben und mit \fbox{abschicken}
best"atigt.

\paragraph*{Abruf von mehreren Servern (2. Strategie)}

Hier bleibt die Organisation ganz dem Arbeitsplatzrechner "uberlassen. Die
jeweilige Mail--Software muss so eingestellt werden, da"s von allen
Mail--Servern, bei denen ein Zugang besteht, die \glossar E-Mail abgeholt
wird. Zu jedem Mail--Zugang geh"ort ein POP3--Server mit Benutzerkennung und
Pa"swort. Nicht jedes Mail--Programm bietet diese M"oglichkeit.
